\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[master,figures]{updiplom}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{epsfig}
\usepackage{url}
% \DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{backref,
linktocpage,
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
citecolor=blue,
urlcolor=blue}

\usepackage{minted}
\usemintedstyle{autumn}
\usepackage{placeins}

\usepackage{framed}

\newcommand{\registered}{\textsuperscript{\textregistered}}

\title{Implementace expertního systému v jazyce Common Lisp}
\author{Jakub Kaláb}
\year{2013}
\date{31.12.2013}
\annotation{
Expertní systémy mají v~praxi bohaté využití. Jejich smyslem je asistovat
expertovi na danou problematiku, či jej plně nahradit. V~příloze bakalářské
práce implementuji prázdný expertní systém s~dopředným řetězením inspirovaný
systémem CLIPS jako knihovnu v~programovacím jazyku Common Lisp tak, aby jej
bylo možno plně integrovat do dalších programů.
}
\thanks{Děkuji Mgr. Martinu Dostálovi, Ph.D. za vedení této diplomové práce.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\maketitle
\renewcommand\listoflistingscaption{Seznam příkladů}
\renewcommand\listingscaption{Příklad}
\listoflistings
\newminted{cl}{samepage,linenos,frame=lines}
\newmint{cl}{}

\nocite{bakalarka}
\nocite{introduction}
\nocite{paradigms}
\nocite{doorenbos}
\nocite{clips}
\nocite{expert-system}
\nocite{rete}

\clearpage
\include{uvod}

\clearpage
\section{Praktická část}

Tato sekce popisuje knihovnu ExiL\footnotemark, která je výsledkem této práce.
Nejprve popíšu její instalaci a prerekvizity nutné k jejímu používání. Pak v
uživatelské příručce představím její možnosti a typickou strukturu programu,
který ji využívá.  Poté v~referenční příručce projdu všechny možnosti, které
knihovna poskytuje.  Načež v části věnované implementaci popíšu architekturu
jejího zdrojového kódu a zmíním zajímavé části kódu implementující jednotlivá
rozšíření.  Nakonec uvedu několik větších příkladů použití knihovny a~rozeberu
několik dalších možných rozšíření a co by obnášela z pohledu implementace.

\footnotetext{původcem názvu knihovny je Zdenek Eichler}

\input{lisp}
\include{install}
\clearpage
\include{guide}
% \clearpage
% \include{reference}
\clearpage
\include{implementation}

\clearpage
\section{Teoretická část}
\begin{framed}
  \begin{itemize}
    \item rozebrat, jak řeší řeší GPS v PoAIP problémy se zpětným řetězením
    \item MYCIN, jakožo ES se zpětným řetězením, neřeší negativní znalost vůbec
    \item co se týče kompozitních podmínek, používá MYCIN and-or stromy, šlo by
      aplikovat v rete?
    \item CLIPS basic programming guide - defrule construct - conflict resolution
      strategies, LHS conditional elements
  \end{itemize}
\end{framed}
\input{expertni-system}

\clearpage
\bibliographystyle{czechiso}
% \bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{reference}
\end{document}
