%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Volání ExiLu z jiného kódu}
\begin{framed}
  \begin{itemize}
    \item funkční alternativy - nequotují, některé parametry rozložené
    \begin{itemize}
      \item složitější konstrukty v důsledcích - např. boxes
      \item generování specifikací faktů kódem - např. palindromy
    \end{itemize}
    \item zkontrolovat, že jsem všechna uvedená makra zmínil v předchozím textu
      (undefgoal, undefenv)
  \end{itemize}
\end{framed}

Doposud jsem v ukázkách práce s ExiLem pracoval většinou s makry. Byla to
následující:
\begin{description}[leftmargin=6.4cm,style=sameline,align=right,labelsep=0.5cm]
  \item[definice šablon] \verb|deftemplate undeftemplate| \verb|find-template|
  \item[definice skupin faktů] \verb|deffacts undeffacts find-fact-group|
  \item[definice pravidel] \verb|defrule undefrule find-rule|
  \item[manipulace pracovní paměti] \verb|assert retract modify|
  \item[definice cílů] \verb|defgoal undefgoal|
  \item[sledování průběhu inference] \verb|watch unwatch watchedp|
  \item[strategie výběru shody] \verb|defstrategy setstrategy|
  \item[definice prostředí] \verb|defenv undefenv setenv|
\end{description}
Tato makra berou jako parametry symboly a/nebo seznamy a tyto automaticky
\emph{quotují}. To je pohodlné, pracujeme-li s knihovnou přímo. Představme si
ale, že chceme knihovnu volat z jiného kódu a například specifikace faktů, které
předáváme makru \verb|assert| generovat nějakou funkcí.

Protože makro \verb|assert| seznamy se specifikacemi faktů quotuje, místo aby je
vyhodnotilo, nelze ho v tomto případě použít. Výsledkem volání
\cl|(assert (generate-fact))| totiž bude přidání faktu \verb|(generate-fact)| do
pracovní paměti. K tomuto účelu poskytuje ExiL ke všem uvedeným makrům funkční
alternativy. Tyto jsou označeny suffixem \verb|f|, například \verb|assertf|.
Tímto suffixem sice v Lispu typicky označujeme destruktivní makra, která mění
svůj argument, v případě exilových maker ale záměna nehrozí.

Dotazovací funkce a makra jako \verb|facts|, \verb|goals|,
\verb|find-fact-group|, apod. navíc nevypisují hodnoty na výstup, nýbrž vrací
externí reprezentaci objektů, se kterou je možné dále manipulovat a pak ji třeba
systému předat zpátky. To umožnuje například následující (nepříliš užitečné)
volání:
\begin{minted}{cl}
(dolist (fact (facts))
  (retractf fact)
  (assertf (cons 'my-fact fact))).
\end{minted}

Funkční alternativy jako \verb|assertf| také umožnuji použití složitějších
konstruktů v důsledcích pravidla, například
\begin{minted}{cl}
(defrule surround-by-as
  (palindrome ?p)
  =>
  (assertf `(palindrome ,(concatenate 'string "a" ?p "a")))).
\end{minted}
Tyto konstrukty bohužel nelze použít se zpětnou inferencí, neboť ta nemá šanci
předvídat, jaký fakt bude nakonec do pracovní paměti přidán.

V důsledcích pravidla bychom také mohli chtít například upozornit část našeho
kódu na událost, ke které došlo. Protože ExiL nahrazuje výskyty
proměnných v celé důsledkové části pravidla, lze toho snadno dosáhnout. Je ale
třeba dát pozor na quotování hodnot proměnných. Uvažme pravidlo
\begin{minted}{cl}
(defrule move-robot
  (goal move robot ?from ?to)
  (in robot ?from)
  =>
  (retract (in robot ?from))
  (assert (in robot ?to))
  (notify 'moving-robot '?from '?to))
\end{minted}
a fakt \verb|(goal move robot A B)| v pracovní paměti. Kdybychom ve volání
\verb|notify| proměnné \verb|?from| a \verb|?to| nequotovali, volání by se při
aktivaci pravidla vyhodnotilo jako \verb|(notify 'moving-robot A B)|. To by
pravděpodobně skončilo chybovou hláškou sdělující, že proměnné \verb|A| a
\verb|B| nejsou definovány.

\begin{framed}
Projít všechny definice a zdokumentovat případné rozdíly v parametrech
\end{framed}
