\section{Teoretická část}
\input{theory-1-expert-system}
\input{theory-2-knowledge-representation}
\input{theory-3-clips}

\subsection{Inference}
\begin{framed}
  \begin{itemize}
    \item výpočet jako posloupnost stavů s přechody danými aplikací pravidel
    \item prohledávání prostoru stavů (stromy)
    \item combinatorial explosion $\rightarrow$ heuristiky (strategie)
    \item cíle v STRIPS jako vzory
    \item dopředné vs. zpětné řetězení
    \item zpětné - means-ends analysis
    \item STRIPS x CLIPS
    \item reprezentace problému - počáteční stav, přechody, koncový stav,
      příp. cíle (zpětná inference)
    \item reprezentace problému
      \begin{itemize}
        \item problem solving involves reasoning about actions and states of the
          world (state = current knowledge = describes objects, their properties and
          relationonships)
        \item problems can be formulated in terms of initial state, goal state
          and a set of operations, that can be employed in an attempt to
          transform one state into another
        \item symbolické výpočty - non-numeric computations, manipulation of
          symbolic representations
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{framed}

Expertní systémy rozdělujeme do dvou skupin podle toho, jakým způsobem nad
zadanými znalostmi usuzují. \textbf{Expertní systém se dopředným řetězením}
(inferencí) postupně vyvozuje závěry ze zadaných znalostí hledáním odvozovacích
pravidel se splněnými podmínkami. \textbf{Expertní systém se zpětným řetězením}
(inferencí) postupuje od zadaného cíle a hledá odvozovací pravidla, která vedou
k jeho splnění. Jejich podmínky pak zpracovává jako dílčí cíle.

Požadovaný cíl či dotaz může být součástí znalostí předaných systému (typické
pro systémy s dopřednou inferencí), nebo může být zadán samostatně (systémy se
zpětnou inferencí). Může nás také zajímat množina všech závěrů, odvoditelných ze
zadaných znalostí.

Zadáním cíle se systému dotazujeme, zda existuje posloupnost aplikace
odvozovacích pravidel, vedoucí k jeho splnění. V případě nale

Buď konkrétní cíl.
Cíl problému můžeme zadat systému jako dotaz (typické pro, ale ne omezené na,
zpětné řetězení).
Nebo nás může zajímat množina všech výsledků odvoditelných z báze.
poskytnutí odpovědi na otázku - zda lze ze znalostní báze odvodit fakt daného
tvaru (vzor), nalézt možné vazby proměnných

\subsection{Interpretace programu}
\begin{framed}
  \begin{itemize}
    \item interpretace výstupu programu
    \item plánování akcí
    \item hledání odpovědí
    \item dokazování vyplývání - sémantika podmínek
  \end{itemize}
\end{framed}

% \begin{framed}
%   \begin{itemize}
%     \item rozebrat, jak řeší řeší GPS v PoAIP problémy se zpětným řetězením
%     \item MYCIN, jakožo ES se zpětným řetězením, neřeší negativní znalost vůbec
%     \item co se týče kompozitních podmínek, používá MYCIN and-or stromy, šlo by
%       aplikovat v rete?
%     \item CLIPS basic programming guide - defrule construct - conflict resolution
%       strategies, LHS conditional elements
%   \end{itemize}
% \end{framed}
