%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Pojem expertního systému spadá do oblasti umělé inteligence. Jde o počítačový
systém, který simuluje rozhodování experta nad zvolenou problémovou doménou.
Expertní systém může experta zcela nahradit, nebo mu při rozhodování asistovat.

Ve své bakalářské práci jsem implementoval základní knihovnu pro tvorbu
expertních systémů (tzv. prázdný expertní systém) s~dopředným řetězením v~jazyce
Common Lisp. Cílem této práce je knihovnu rozšířit o následující:
\begin{itemize}
  \item syntaktický režim pro zajištění přiměřené kompatibility se systémem
    CLIPS,
  \item možnost vrácení provedených změn včetně odvozovacích kroků,
  \item podpora pro ladění s jednoduchým grafickým uživatelským rozhraním pro
    prostředí LispWorks\texttrademark,
  \item rozšíření odvozovacího aparátu o základní zpětné řetězení.
\end{itemize}

Jazyk Common Lisp\footnotemark[1] (případně jiné dialekty Lispu) je častou volbou
pro implementaci umělé inteligence díky svým schopnostem v oblasti symbolických
výpočtů (manipulace symbolických výrazů), na nichž řešení těchto problémů často
staví. Navíc jde o~velmi vysokoúrovňový, dynamicky typovaný jazyk, díky čemuž je
programový kód expresivní, snadno pochopitelný a tudíž jednoduše rozšiřitelný.

Synax systému CLIPS\footnotemark[2] byla zvolena proto, že jde o reálně používaný
systém\footnotemark[3], jehož syntax je Lispu velmi blízká, takže není těžké ji
v~Lispu napodobit.

Přestože běžnou praxí je začínat diplomovou práci teoretickou částí, definovat
jednotlivé pojmy a principy a ty poté v praktické části uplatnit, rozhodl jsem
se postupovat opačně, tedy začít práci praktickou částí. Domnívám se totiž (také
na základě zkušeností nabytých při vypracování bakalářské práce), že je podstatně
snazší, minimálně v řešené problematice, pochopit příklady bez detailní znalosti
teorie, než snažit se pochopit teorii bez příkladů, na nichž si lze popisované
pojmy a principy představit. V praktické části tedy uvedu jen minimální množtví
teorie nutné pro pochopení práce s knihovnou, načež se k ní v teoretické části
textu vrátím, pojmy zadefinuji přesně a rozšířím o souvislosti. V tuto chvíli už
si bude čtenář schopen představit, jaké problémy lze pomocí expertního systému
řešit a jak takový expertní systém v praxi vypadá.

\begin{framed}
  Pro popsaní některé teorie (symbolické výpočty, ...) je navíc užitečná (ne-li
  potřebná) představa, jak expertní systém funguje uvnitř.
\end{framed}

\begin{framed}
  Kdo už to dělal, čím se tohle liší
\end{framed}

\footnotetext[1]{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Common_Lisp}}
\footnotetext[2]{\url{http://clipsrules.sourceforge.net}}
\footnotetext[3]{\url{http://clipsrules.sourceforge.net/FAQ.html\#Q6}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
